<h3 id="задание-3-уровни-и-типы-логов">Задание №3. Уровни и типы логов</h3>

#

 > **Логи (журналы)** представляют собой записи или сообщения, создаваемые программным обеспечением или системой в процессе выполнения. Они представляют собой удобный способ фиксации информации о различных событиях, состояниях и операциях, происходящих в приложении или системе. Логи могут быть полезными для отслеживания работы программы, отладки, мониторинга производительности, анализа проблем и обеспечения безопасности.

**Типов логов**:

- **Журнал событий (Event logs)**: Этот тип логов используется для записи основных событий, происходящих в системе или приложении. Он может включать информацию о запуске, остановке, ошибке или других существенных событиях, которые могут помочь в анализе и отслеживании работы системы.

- **Журнал ошибок (Error logs)**: В этом типе логов фиксируются сообщения об ошибках, возникших в процессе выполнения приложения или системы. Они содержат информацию о типе ошибки, месте, где произошла ошибка, и других сведениях, полезных для их исправления.

- **Журнал предупреждений (Warning logs)**: Этот тип логов используется для фиксации предупреждающих сообщений о некоторых условиях или событиях, которые могут указывать на потенциальные проблемы или нежелательные состояния. Они не являются ошибками, но могут требовать внимания или проверки.

- **Журнал запросов (Request logs)**: Веб-серверы и приложения, работающие по протоколу HTTP, могут записывать логи запросов, содержащие информацию о входящих запросах от клиентов. Эти логи могут содержать данные о маршруте запроса, параметрах, коде ответа и других сведениях, полезных для отладки и мониторинга работы приложения.

- **Журнал аудита (Audit logs)**: Этот тип логов используется для записи информации о действиях пользователей или системных событиях, которые могут быть важными с точки зрения безопасности или соответствия правилам и политикам. Журнал аудита может включать информацию о входе в систему, изменении конфигурации, доступе к данным и других критических операциях.

- **Журнал производительности (Performance logs)**: В этом типе логов фиксируются данные о производительности приложения или системы. Они могут включать информацию о времени выполнения операций, использовании ресурсов, задержках и других показателях, которые могут быть полезными для оптимизации и настройки приложения.

Уровни логов определяют различные уровни детализации и важности сообщений, которые могут быть записаны в логи. Вот распространенные **уровни логирования**:

|    |           |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                |
| -- | --------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 1  | DEBUG     |  Самый низкий уровень логирования. Используется для вывода деталей, полезных при отладке приложения. Сообщения этого уровня обычно содержат максимальное количество информации, включая значения переменных и промежуточные результаты.                                                                                        |
| 2  | INFO      |  Уровень логирования, используемый для информационных сообщений о работе приложения. Включает в себя подтверждения успешных операций, статусные сообщения и другую полезную информацию, которая может помочь отследить процесс выполнения программы.                                                                           |
| 3  | WARNING   |  Уровень логирования, указывающий на возможные проблемы или предупреждающий о некоторых неожиданных ситуациях, которые могут потенциально привести к ошибкам в будущем. Сообщения этого уровня могут указывать на неожиданные условия, но приложение может продолжать работу.                                                  |
| 4  | ERROR     |  Уровень логирования, указывающий на ошибки, которые не позволяют приложению продолжать нормальное выполнение. Это могут быть критические сбои, непредвиденные исключения или другие серьезные проблемы, требующие внимания разработчика.                                                                                      |
| 5  | CRITICAL  |  Самый высокий уровень логирования, указывающий на критические ошибки, которые могут привести к неработоспособности приложения или его серьезному повреждению. Эти сообщения обычно сигнализируют о сбоях важных компонентов системы или непредвиденных условиях, которые требуют немедленного вмешательства.                  |
| 6  | TRACE     | Это уровень логирования, который находится ниже уровня DEBUG. Используется для записи самых подробных сообщений и отслеживания выполнения конкретных операций или потока программы. Сообщения этого уровня обычно содержат очень подробную информацию, которая может быть полезна только в особых случаях.                     |
| 7  | VERBOSE   | Этот уровень логирования используется для вывода большого количества информации, часто включая промежуточные результаты или дополнительные детали операций. Он может быть полезен в случаях, когда требуется более высокая детализация, чем INFO, но не такая низкая, как у DEBUG или TRACE.                                   |
| 8  | NOTICE    | Уровень логирования, который находится между INFO и WARNING. Он используется для сообщений, которые требуют внимания или уведомления, но не являются критическими или ошибочными. Это может быть полезно для записи специфических событий или состояний, которые могут быть интересными для анализа, но не являются проблемой. |
| 9  | ALERT     | Этот уровень логирования указывает на серьезные условия, требующие немедленного внимания. Он обычно используется для сообщений, которые требуют оперативного вмешательства и могут указывать на ситуации, которые могут привести к серьезным проблемам или сбоям в системе.                                                    |
| 10 | EMERGENCY | Это самый высокий уровень логирования, который обозначает критические ситуации, требующие немедленного реагирования и могущие привести к полной неработоспособности системы. Сообщения этого уровня указывают на критические сбои или ситуации, требующие немедленного вмешательства разработчиков.                            |

#
**Какое расширение имеет файл с логами?**

Файлы логов могут иметь различные расширения в зависимости от конкретной системы и типа логов:
|   |         |                                                                                                                                                                             |
| - | ------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1 |   **.log**  | Это самое распространенное расширение для текстовых логов. Например: "server.log" или "application.log"                                                                     |
| 2 | **.txt**    | Некоторые логи могут быть сохранены в формате обычного текстового файла, имеющего расширение .txt. Например: "error.txt" или "access.txt"                                   |
| 3 | **.l og**  | Некоторые системы или программы могут использовать расширение .l og для файлов логов, чтобы отличить их от других типов файлов. Например: "system.l og" или "security.l og" |
| 4 | **.e vent** | Операционные системы, такие как Windows, могут использовать расширение .e vent для файлов логов операционной системы. Например: "system.e vent" или "application.e vent".   |
| 5 | **.syslog** | Формат syslog, используемый в UNIX-подобных системах, может использовать расширение .syslog для файлов логов. Например: "syslog.syslog" или "auth.syslog".                  |

#
**Какие программы используются для просмотра логов?** 

Существует несколько программ и инструментов, которые часто используются для просмотра логов. Например:

  - **Текстовые редакторы** : 

Простые текстовые редакторы, такие как Notepad (в Windows) или Nano (в UNIX-подобных системах), могут использоваться для просмотра логов, особенно если они являются обычными текстовыми файлами без особого формата.

  - **Командная строка/терминал**: 

В большинстве операционных систем можно использовать командную строку или терминал для просмотра логов. Например, в Windows можно использовать команду "type" или "more" для просмотра содержимого файла логов. В UNIX-подобных системах можно использовать команды, такие как "cat", "less" или "tail" для чтения содержимого логов.

  - **Графические инструменты просмотра логов**: 

Существует множество программных инструментов с графическим интерфейсом пользователя (GUI), которые предназначены специально для просмотра и анализа логов. Некоторые из них включают в себя LogViewer, LogExpert, BareTail и LogFusion для Windows, а также KSystemLog, GNOME System Log Viewer и Log File Viewer для UNIX-подобных систем.

  - **Системы мониторинга и анализа логов**: 

Для более продвинутого анализа и мониторинга логов могут использоваться специализированные системы мониторинга и анализа логов, такие как ELK Stack (Elasticsearch, Logstash, Kibana), Splunk, Graylog и Fluentd. Эти системы позволяют централизованно собирать, анализировать и визуализировать логи из различных источников.
